\chapter{Diseño y arquitectura}

\section{Visión general}
La arquitectura del framework se organiza en dos sistemas desplegables:
el backend \emph{uniback} y el frontend \emph{ngt-gui}. Estos componentes están unidos por un
\textbf{contrato} explícito que actúa como única superficie de acoplamiento.
El principio rector del diseño es que el \emph{modelo de datos} (los modelos
ORM de SQLAlchemy) es la única que define el sistema: de él se derivan, de forma
automática, el esquema, el contrato de la API y los formularios de la
interfaz. La figura~\ref{fig:arq} representa el flujo de datos completo.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.3cm,
  main/.style={
    draw, rounded corners=4pt, fill=blue!8,
    text width=7.2cm, align=center,
    minimum height=0.85cm, inner sep=6pt, font=\small
  },
  side/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=gray!10,
    text width=3.6cm, align=center,
    minimum height=0.7cm, inner sep=4pt, font=\footnotesize
  },
  contract/.style={
    draw, double, double distance=2pt, fill=orange!10,
    text width=7.2cm, align=center,
    minimum height=0.85cm, inner sep=6pt, font=\small
  },
  endpoints/.style={
    draw, dashed, rounded corners=4pt, fill=green!6,
    text width=7.2cm, align=left,
    inner sep=8pt, font=\small
  },
  front/.style={
    draw, rounded corners=4pt, fill=teal!12,
    text width=7.2cm, align=center,
    minimum height=0.85cm, inner sep=6pt, font=\small
  },
  arr/.style={->, >=Stealth, semithick},
  sarr/.style={->, >=Stealth, semithick, gray!70, dashed},
]

\node[main] (orm) {%
  Modelo SQLAlchemy \\
  \footnotesize\textit{(fuente principal)}%
};

\node[main, below=1.5cm of orm] (pyd) {\texttt{sqlalchemy\_to\_pydantic}};
\node[side, right=0.7cm of pyd] (pyd-r) {Pydantic + hints \texttt{x-*} por columna};

\node[main, below=1.2cm of pyd] (sch) {\texttt{get\_enriched\_json\_schema}};
\node[side, right=0.7cm of sch] (sch-r) {JSON Schema enriquecido};

\node[endpoints, below=1.2cm of sch] (eps) {%
  \texttt{GET /<entity>/schema.json} \quad (\textit{ETag}) \\[3pt]
  \texttt{GET /api/sys/schemas} \quad (\textit{bundle versionado}) \\[3pt]
  \texttt{GET /api/sys/entities} \quad (\textit{descubrimiento})%
};

\node[contract, below=1.2cm of eps] (http) {%
  \textbf{contrato HTTP} \\
  \footnotesize\texttt{ResponseEnvelope}: \textit{content / count / issues}%
};

\node[front, below=1.2cm of http] (ngt) {%
  \texttt{ngt-gui} \\
  \footnotesize EntityClient \;\textbullet\; SchemaService \;\textbullet\; DiscoveryService%
};

\node[front, below=1.2cm of ngt] (fml) {\texttt{schemaToFormly(schema)}};
\node[side, right=0.7cm of fml] (fml-r) {\texttt{FormlyFieldConfig[]}};

\node[front, below=1.2cm of fml] (dyn) {%
  \texttt{<ngt-dynamic-form>} \\
  \footnotesize\textit{formulario renderizado}%
};

% Flujo principal
\draw[arr] (orm) -- node[right, font=\scriptsize\itshape, align=left, xshift=2pt]
  {make\_simple\_rest\_crud /\\ make\_crudie\_rest\_crud} (pyd);
\draw[arr] (pyd)  -- (sch);
\draw[arr] (sch)  -- (eps);
\draw[arr] (eps)  -- (http);
\draw[arr] (http) -- (ngt);
\draw[arr] (ngt)  -- (fml);
\draw[arr] (fml)  -- (dyn);

% Salidas laterales
\draw[sarr] (pyd.east) -- (pyd-r.west);
\draw[sarr] (sch.east) -- (sch-r.west);
\draw[sarr] (fml.east) -- (fml-r.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Flujo de datos extremo a extremo del framework.}
\label{fig:arq}
\end{figure}

\section{Arquitectura del backend (\emph{uniback})}
El backend sigue una arquitectura en capas, construido sobre FastAPI~\cite{fastapi} y
SQLAlchemy~2~\cite{sqlalchemy}. Las capas principales son:

\begin{description}
  \item[Persistencia.] Modelos ORM SQLAlchemy~2 organizados por dominio
  (\texttt{core}, \texttt{sysadmin}, \texttt{annotations},
  \texttt{hierarchies}, \texttt{species}, \texttt{files},
  \texttt{geographics}, \texttt{screens}). Un \texttt{BaseMixin} aporta
  funcionalidad común (UUID, marcas de tiempo, atributos). El prefijo de
  tablas es configurable (\texttt{ub\_} por defecto) y \gls{continuum}
  proporciona el histórico de cambios.
  \item[Servicios.] Lógica de dominio (autenticación, colecciones,
  jerarquías, importación, anotaciones) desacoplada de la capa HTTP.
  \item[API.] FastAPI: \emph{routers}, esquemas Pydantic, manejadores de
  error globales, fábricas CRUD y registro de entidades.
  \item[Inicializador.] Un único punto de entrada \texttt{initialize(config)}
  que normaliza la configuración (Pydantic Settings), prepara la base ORM, el
  gestor de sesiones y la aplicación FastAPI, e inicializa de forma opcional
  Redis, Celery y Firebase.
\end{description}

El despliegue se realiza con \gls{docker} mediante \texttt{docker compose},
con servicios para PostgreSQL, Redis, el \emph{worker} Celery y el servidor
web, lo que garantiza reproducibilidad multiplataforma (RNF-02). Existe
además un \texttt{api\_gateway} Traefik para escenarios de
microservicios y un mecanismo de descubrimiento de servicios externos a
través del mismo sistema. Adicionalmente, se usó un sistema NGINX para
manejar al principio del desarrollo la división en micronucleos y microservicios, 
aunque finalmente se optó por la utilización de traefik debido a sus capacidades
de descubrimiento dinámicas.

\section{Sistema de plugins y extensibilidad}\label{sec:plugins}
El framework no debe acoplar ninguna lógica a un dominio concreto (RNF-01); el
dominio se introduce \emph{desde fuera} del núcleo mediante un sistema de
\gls{plugin}s. Un plugin es un módulo Python autónomo que se engancha al ciclo
de vida del inicializador para aportar modelos, \emph{endpoints}, datos semilla
y extensiones de comportamiento, sin que el núcleo conozca su existencia. Es la
pieza que capacita al sistema para que el caso de uso del \gls{jbvc} sea una capa apilada
sobre \emph{uniback} y no una modificación de él.

\subsection{El contrato del plugin}
Todo plugin hereda de la clase base \texttt{UnibackPlugin} y sobreescribe solo
los \emph{hooks} que necesita; el resto devuelven listas vacías o no hacen nada,
lo que preserva la retrocompatibilidad. Los \emph{hooks} se dividen en eventos
de ciclo de vida y \emph{getters} de extensiones inyectables, resumidos en la siguiente
tabla~\ref{tab:plugin-hooks}.

\begin{table}[!htbp]
\caption{\emph{Hooks} de ciclo de vida y extensiones inyectables de \texttt{UnibackPlugin}.}
\label{tab:plugin-hooks}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{6.3cm}|}
\hline
\textbf{Hook} & \textbf{Tipo} & \textbf{Propósito} \\ \hline
\texttt{on\_init(settings)} & ciclo de vida & Configuración temprana y
servicios de terceros. \\ \hline
\texttt{get\_model\_modules()} & ciclo de vida & Módulos con modelos ORM a
registrar antes de \texttt{configure\_mappers()}. \\ \hline
\texttt{get\_routers()} & ciclo de vida & \emph{Routers} FastAPI a montar en la
aplicación. \\ \hline
\texttt{on\_seed(db)} & ciclo de vida & Inyectar filas por defecto durante el
\emph{auto-seed}. \\ \hline
\texttt{on\_app\_ready(app)} & ciclo de vida & Middlewares o montajes tras crear
la app. \\ \hline
\texttt{get\_source\_adapters()} & extensión & Adaptadores que abren
\emph{streams} desde orígenes externos. \\ \hline
\texttt{get\_importers()}, \texttt{get\_exporters()} & extensión & Parsers y
serializadores para el insertador genérico. \\ \hline
\texttt{get\_field\_widgets()} & extensión & Pistas de UI que enriquecen el
JSON Schema generado. \\ \hline
\texttt{get\_fk\_resolvers()} & extensión & Resolvers de claves foráneas
(\texttt{\{by, value\}}) en la importación. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Descubrimiento e integración en el inicializador}
El \texttt{PluginManager} (un \emph{singleton} global) descubre los plugins
escaneando un directorio configurable (variable \texttt{UNIBACK\_PLUGINS\_PATH},
por defecto \texttt{src/plugins}): por cada paquete importa su submódulo
\texttt{plugin} y registra las subclases de \texttt{UnibackPlugin} que encuentra.
A partir de ahí, \texttt{initialize(config)} emite los eventos del ciclo de vida
en el orden especificado en la tabla~\ref{fig:plugin-lifecycle}, intercalándolos con 
la construcción de la base ORM y de la
aplicación FastAPI.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.1cm,
  flow/.style={
    draw, rounded corners=4pt, fill=blue!8,
    text width=7cm, align=center,
    minimum height=0.85cm, inner sep=6pt, font=\small
  },
  note/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=gray!10,
    text width=3.8cm, align=left,
    minimum height=0.7cm, inner sep=5pt, font=\footnotesize
  },
  grp/.style={
    draw, dashed, rounded corners=4pt, fill=yellow!6,
    text width=7cm, align=left,
    inner sep=8pt, font=\small
  },
  arr/.style={->, >=Stealth, semithick},
  sarr/.style={->, >=Stealth, semithick, gray!70, dashed},
]

\node[flow] (init) {\texttt{initialize(config)}};

\node[flow, below=1.3cm of init] (disc) {%
  \texttt{discover\_plugins()} \\
  \footnotesize\texttt{UNIBACK\_PLUGINS\_PATH} $|$ \texttt{src/plugins}%
};
\node[note, right=0.7cm of disc] (disc-n) {%
  importa \texttt{<plugin>.plugin} y detecta subclases de \texttt{UnibackPlugin}%
};

\node[grp, below=1.1cm of disc] (regs) {%
  \texttt{emit\_on\_init(settings)} \hfill \footnotesize\textit{hook on\_init}\normalsize \\[3pt]
  \texttt{register\_core\_defaults()} \hfill \footnotesize\textit{importers/resolvers}\normalsize \\[3pt]
  \texttt{populate\_registries()} \hfill \footnotesize\textit{vuelca get\_* en registros}%
};

\node[flow, below=1.1cm of regs] (orm) {%
  \texttt{create\_orm\_base()}, modelos del núcleo y plugins%
};
\node[note, right=0.7cm of orm] (orm-n) {\texttt{get\_model\_modules()}};

\node[flow, below=1.1cm of orm] (mappers) {\texttt{configure\_mappers()}};
\node[note, right=0.7cm of mappers] (map-n) {polimorfismo y versionado (Continuum)};

\node[flow, below=1.1cm of mappers] (tbl) {%
  \texttt{create\_tables()} \quad \footnotesize\textit{(si no estan creadas)}%
};

\node[flow, below=1.1cm of tbl] (seed) {\texttt{emit\_on\_seed(db)}};
\node[note, right=0.7cm of seed] (seed-n) {%
  hook \texttt{on\_seed} dentro de \texttt{session\_scope}%
};

\node[flow, below=1.1cm of seed] (app) {\texttt{create\_app(...)}};
\node[note, right=0.7cm of app] (app-n) {%
  monta los \texttt{get\_routers()} de los plugins%
};

\node[flow, below=1.1cm of app] (ready) {\texttt{emit\_on\_app\_ready(app)}};
\node[note, right=0.7cm of ready] (ready-n) {hook \texttt{on\_app\_ready}};

\draw[arr] (init)    -- (disc);
\draw[arr] (disc)    -- (regs);
\draw[arr] (regs)    -- (orm);
\draw[arr] (orm)     -- (mappers);
\draw[arr] (mappers) -- (tbl);
\draw[arr] (tbl)     -- (seed);
\draw[arr] (seed)    -- (app);
\draw[arr] (app)     -- (ready);

\draw[sarr] (disc.east)    -- (disc-n.west);
\draw[sarr] (orm.east)     -- (orm-n.west);
\draw[sarr] (mappers.east) -- (map-n.west);
\draw[sarr] (seed.east)    -- (seed-n.west);
\draw[sarr] (app.east)     -- (app-n.west);
\draw[sarr] (ready.east)   -- (ready-n.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Integración de los plugins en el inicializador.}
\label{fig:plugin-lifecycle}
\end{figure}

Este orden es deliberado: los modelos del plugin
(\texttt{get\_model\_modules}) se importan \emph{antes} de
\texttt{configure\_mappers()}, de modo que sus entidades queden registradas en
la misma base ORM que las del núcleo y participen del polimorfismo y del
versionado; \texttt{on\_seed} corre dentro del \emph{scope} de sesión del
inicializador, junto a la siembra del núcleo; y \texttt{on\_app\_ready} se
invoca con la aplicación ya construida, cuando el plugin ya puede montar
middlewares o ficheros estáticos.

\subsection{Extensiones inyectables y registros}
Más allá de los \emph{hooks} de ciclo de vida, un plugin puede aportar
implementaciones de cinco contratos (\texttt{SourceAdapter}, \texttt{Importer},
\texttt{Exporter}, \texttt{FieldWidget} y \texttt{FKResolver}) que el
\texttt{PluginManager} vuelca en los registros globales singleton.
La política de selección es ``el último registrado para un mismo \texttt{name}'', 
de modo que un plugin puede sobreescribir un comportamiento por defecto
del núcleo simplemente registrando otra implementación con el mismo nombre, o incluso,
reemplazar completamente un plugin existente. El
núcleo inscribe primero sus \emph{defaults} (\texttt{JsonImporter},
\texttt{NdjsonImporter} y dos resolvers de claves foráneas), de manera que la
importación genérica funciona \emph{``out of the box''} sin ningún plugin presente.
Estos contratos son los puntos de extensión que permiten, por ejemplo,
introducir un nuevo formato de importación (CSV, XLSX) o un tipo de \emph{widget}
de UI (un mapa, un editor de código) sin tocar el conversor de esquema ni las
fábricas CRUD.

\subsection{Ejemplo: el plugin de plantas}
El plugin \texttt{PlantsApp} es una aplicación de demostración utilizada para la ``Demo'' 
que añade, como capa externa, un catálogo de plantas geolocalizadas; un dominio cercano al
del \gls{jbvc}. Sin modificar una sola línea del núcleo, el plugin:
\begin{enumerate}
  \renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
  \item Registra el modelo \texttt{Plant} (subclase de
        \texttt{FunctionalObject}).
  \item Expone su CRUD REST completo con \texttt{make\_simple\_rest\_crud},
        incluyendo \texttt{/schema.json} y \texttt{/bulk}.
  \item Aporta un \texttt{FieldWidget} que enriquece las columnas de
        coordenadas con pistas \texttt{x-*} para el mapa.
  \item Siembra datos de ejemplo y una entrada en el menú lateral.
\end{enumerate}
El Algoritmo~\ref{lst:plants-plugin} muestra su estructura.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Estructura del plugin de plantas (\texttt{plants/plugin.py})}, label={lst:plants-plugin}]
class PlantsPlugin(UnibackPlugin):
    name = "PlantsApp"
    version = "1.0.0"

    # 1) Modelos: registrados antes de configure_mappers()
    def get_model_modules(self):
        return ["plants.models"]

    # 2) API: CRUD REST completo + /schema.json + /bulk
    def get_routers(self):
        from uniback.api.crud_factory import make_simple_rest_crud
        from plants.models import Plant
        return [make_simple_rest_crud(Plant, "plants", tags=["Plants"])]

    # 3) Pista de UI inyectable para las coordenadas del mapa
    def get_field_widgets(self):
        return [MapCoordinatesWidget()]

    # 4) Semilla: ObjectType, datos demo y menu lateral
    def on_seed(self, db):
        ...
\end{lstlisting}

Este ejemplo cierra el requisito de reutilización (RNF-01): exponer un dominio
nuevo y editable desde el frontend se reduce a escribir un plugin que declara su
modelo y lo expone con una fábrica CRUD; el contrato, el esquema enriquecido y
el formulario dinámico se derivan automáticamente, tal como describe el resto
del capítulo.

\section{Arquitectura del frontend (\emph{ngt-gui})}
El frontend es una librería Angular~\cite{angular} publicable
(\texttt{projects/ngt-gui}) acompañada de una aplicación de demostración, que
emplea \gls{formly}~\cite{formly} para construir los formularios a partir del
\gls{jsonschema}~\cite{jsonschema}. La librería se estructura en
\texttt{core} (lógica sin dependencia de UI: conversor de esquema, tipos del
contrato), \texttt{services} (clientes HTTP, caché de esquemas,
descubrimiento), \texttt{components} (catálogo de presentación, entre ellos
\texttt{dynamic-form} y \texttt{formly-components}), \texttt{models},
\texttt{interfaces} y \texttt{tokens} de inyección.

\subsection{Catálogo de modelos del núcleo}
El backend agrupa los modelos por dominio y les asigna un código de tipo de
objeto (\texttt{ObjectType}) que habilita el tratamiento polimórfico. La
tabla~\ref{tab:modelos} resume los grupos principales y su finalidad.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Grupos de modelos del núcleo de \emph{uniback}.}
\label{tab:modelos}
\centering
\begin{tabular}{|l|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Módulo} & \textbf{Contenido} \\ \hline
\texttt{core} & \texttt{ObjectType}, \texttt{\textbf{FunctionalObject}}: base común
con UUID, propiedad, marcas de tiempo y atributos. \\ \hline
\texttt{sysadmin} & Autenticación/autorización: \texttt{Authorizable},
\texttt{Identity}, \texttt{Role}, \texttt{Organization}, \texttt{Group},
\texttt{ACL}. \\ \hline
\texttt{annotations} & Plantillas, campos y textos de anotación sobre objetos
funcionales. \\ \hline
\texttt{hierarchies} & Jerarquías (p. ej. taxonómicas) y colecciones. \\ \hline
\texttt{species} & Modelos de especies (incl. soporte Darwin Core). \\ \hline
\texttt{files} & Sistema de ficheros: \texttt{FileSystemObject},
\texttt{Folder}, \texttt{File}. \\ \hline
\texttt{screens} & Modelos de GUI: \emph{app flavor}, menús, pantallas. \\ \hline
\texttt{geographics} & Datos geográficos asociados a las entidades. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Catálogo de la librería de componentes}
La librería \texttt{ngt-gui} se organiza en módulos funcionales: \texttt{core}
(conversor de esquema y tipos del contrato, sin dependencia de UI),
\texttt{services} (\texttt{EntityClient}, \texttt{SchemaService},
\texttt{DiscoveryService}, interceptor de error), \texttt{components}
(\texttt{dynamic-form}, \texttt{formly-components} con \textasciitilde20 tipos
Formly personalizados sobre \emph{ng-zorro}, además de \emph{layout},
\emph{data}, \emph{display}, \emph{admin} y \emph{auth}), \texttt{models},
\texttt{interfaces}, \texttt{pipes} y \texttt{tokens} de inyección. Esta
separación garantiza que la lógica de generación (\texttt{core}) sea
testeable de forma aislada (RNF-04).

\section{Persistencia, sesiones y configuración}
La capa de persistencia se apoya en una base ORM declarativa creada por
\texttt{create\_orm\_base()} y en un gestor de sesiones
(\texttt{SessionManager} / \texttt{create\_session\_factory}) que expone la
sesión activa mediante un contexto (\texttt{current\_session\_ctx}). Esto
permite que los modelos (por ejemplo, para resolver el propietario actual
de un \texttt{FunctionalObject}) accedan a la sesión sin recibirla por
parámetro, manteniendo el código de dominio limpio. Además, es el sistema en
el que se basa la implementación posterior del plugin de asistente de IA descrito
en el anexo~\ref{anexo:ia}.

La configuración se modela con Pydantic Settings (\texttt{Settings},
\texttt{AuthSettings}, \texttt{WorkerSettings}), de modo que un diccionario o
variables de entorno se validan y normalizan en un único punto. El
inicializador acepta indistintamente un diccionario o una instancia
\texttt{Settings}, lo que facilita tanto el uso programático como el despliegue
en contenedores con variables \texttt{UNIBACK\_*}.

\section{Modelo polimórfico de objetos funcionales}
El corazón del modelo de datos es la jerarquía de \texttt{FunctionalObject}.
Cada entidad de dominio hereda de ella y queda asociada a un
\texttt{ObjectType} con un código numérico (p. ej. \emph{dataset}=0,
\emph{collection}=106, \emph{screen}=32). Este diseño habilita el tratamiento
homogéneo de entidades heterogéneas: anotaciones, ACL y colecciones pueden
referirse a ``cualquier objeto funcional'' sin conocer su clase concreta. La
figura~\ref{fig:erd} resume la relación. Además, este sistema
permite que existan multiples entidades que apunten a un ``padre'' común, sin necesidad de 
herencia múltiple ni de acoplar el núcleo a un dominio específico: el plugin de plantas, 
por ejemplo, introduce \texttt{Plant} como una subclase de \texttt{FunctionalObject} y 
automáticamente es compatible con anotaciones, ACL y colecciones sin que el núcleo 
sepa nada de su existencia.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  entity/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=blue!7,
    align=center, inner sep=6pt, font=\small,
    minimum height=0.9cm
  },
  sub/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=gray!8,
    align=center, inner sep=6pt, font=\small,
    minimum height=0.8cm
  },
  parent/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=orange!10,
    align=center, inner sep=6pt, font=\small,
    minimum height=0.9cm
  },
  rel/.style={-{Stealth}, semithick},
  inh/.style={-{Triangle[open, length=4mm, width=4mm]}, semithick},
  ref/.style={-{Stealth}, semithick, dashed, gray!60},
]

% --- Jerarquía de objetos funcionales ---
\node[entity] (otype) {%
  \textbf{ObjectType} \\
  \footnotesize id, uuid, name%
};

\node[entity, below=1.7cm of otype] (fobj) {%
  \textbf{FunctionalObject} \\
  \footnotesize id, uuid, owner, created/updated, attrs%
};

\node[sub, below left=1.8cm and 0.3cm of fobj] (subs) {%
  Collection, Screen, \dots%
};

\node[sub, below right=1.8cm and 0.3cm of fobj] (annot) {%
  Annotation\textsuperscript{*} / ACL\textsuperscript{*}%
};

\draw[rel] (otype) -- node[right, font=\scriptsize] {1 \,:\, N} (fobj);
\draw[inh] (subs)  -- node[font=\scriptsize, sloped, above, pos=0.55] {hereda} (fobj);
\draw[ref] (annot) -- node[font=\scriptsize, sloped, above, pos=0.55] {referido por} (fobj);

% --- Jerarquía de autorizables ---
\node[parent, below=4.6cm of fobj] (auth) {%
  \textbf{Authorizable} \\
  \footnotesize name, uuid%
};

\node[sub, below left=1.5cm and 3cm of auth] (ident) {Identity};
\node[sub, below right=1.5cm and 3cm of auth] (role) {Role};

\draw[inh] (ident) -- (auth);
\draw[inh] (role)  -- node[font=\scriptsize, sloped, above, pos=0.5] {herencia polimórfica} (auth);

\end{tikzpicture}
\caption{Esquema conceptual del núcleo: jerarquía polimórfica de objetos
funcionales y de autorizables.}
\label{fig:erd}
\end{figure}

\section{Modelo de autorización}
La autorización se basa en \emph{Authorizables} (identidades y roles, con
herencia polimórfica), organizaciones y grupos, y un modelo de permisos
formado por \texttt{ACL}, \texttt{ACLExpression} y \texttt{ACLDetail} junto con
\texttt{PermissionType} y \texttt{ObjectTypePermissionType}. Este diseño
permite expresar permisos por tipo de objeto y por instancia, soportando el
principio de mínimo privilegio. Existen roles e identidades de sistema con
UUID fijos (p. ej. \emph{sys-admin}, \emph{guest}) para arranque y pruebas. La
autenticación admite Firebase (verificación de \emph{token}), apis externas y un modo local
de desarrollo, claramente separado para no exponerse en producción (RNF-07). Este diseño es
una expansión del modelo proporcionado por el \gls{itc}.

\section{El contrato universal}
La decisión de diseño más relevante es interponer un \textbf{envoltorio
universal} (\emph{ResponseEnvelope}) entre ambos lados. Todo el tráfico, de
éxito o de error, viaja con la misma forma: \texttt{content}, \texttt{count}
e \texttt{issues} y un catálogo de códigos de error estándar. Gracias a
ello, el frontend nunca necesita conocer la forma concreta de una entidad para
manejar respuestas y errores: el conversor de esquema es el componente encargado de
traducir datos a interfaz. Esta frontera es lo que hace posible cumplir los
requisitos de reutilización (RNF-01) y mantenibilidad (RNF-03).

\section{Escenario de integración extremo a extremo}
El contrato completo se ejercita componiendo las piezas reutilizables de
\texttt{ngt-gui}; en particular, el componente \texttt{<ngt-dynamic-form>} que
ha sido expandido en base al diseño que se aportó originalmente por el \gls{itc} 
y al resultado de la edición previa realizada en mis prácticas de empresa. Este componente
resuelve internamente el descubrimiento, la obtención y cacheo del esquema, la
conversión a Formly y el envío mediante \texttt{EntityClient}. La
figura~\ref{fig:seq} describe la secuencia de interacción resultante, que se
verifica con las pruebas automatizadas del conversor y del bundle.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  head/.style={
    draw, rounded corners=3pt, fill=blue!8,
    inner sep=5pt, font=\small, minimum height=0.8cm
  },
  life/.style={dashed, gray!60},
  call/.style={-{Stealth}, semithick},
  ret/.style={-{Stealth}, semithick, dashed, gray!55},
  note/.style={
    draw, rounded corners=2pt, fill=yellow!12,
    inner sep=4pt, font=\scriptsize, anchor=west
  },
  msg/.style={font=\scriptsize, midway, above},
]

% Cabeceras de los participantes
\node[head] (V) at (0,0)  {Vista};
\node[head] (D) at (3,0)  {DiscoveryService};
\node[head] (S) at (6,0)  {SchemaService};
\node[head] (E) at (9,0)  {EntityClient};
\node[head] (B) at (12,0) {Backend};

% Líneas de vida
\foreach \n in {V,D,S,E,B}{
  \draw[life] (\n.south) -- ++(0,-7.8);
}

% Coordenadas x de cada línea de vida
\def\xV{0} \def\xD{3} \def\xS{6} \def\xE{9} \def\xB{12}

% 1) loadEntities -> descubrimiento
\draw[call] (\xV,-1.3) -- (\xD,-1.3) node[msg] {loadEntities()};
\draw[call] (\xD,-1.3) -- (\xB,-1.3) node[msg] {GET /api/sys/entities};
\draw[ret]  (\xB,-2.1) -- (\xV,-2.1) node[msg] {EntityDescriptor[]};

\node[note] at (0.15,-2.8) {selecciona ``roles''};

% 2) obtención del esquema (con caché ETag)
\draw[call] (\xV,-3.5) -- (\xS,-3.5) node[msg] {get('/roles')};
\draw[call] (\xS,-3.5) -- (\xB,-3.5) node[msg] {GET /roles/schema.json};
\draw[ret]  (\xB,-4.3) -- (\xS,-4.3) node[msg] {ETag / 304};
\draw[ret]  (\xS,-4.3) -- (\xV,-4.3) node[msg] {JSON Schema (caché)};

\node[note] at (0.15,-5.0) {schemaToFormly(schema) $\rightarrow$ fields};
\node[note] at (0.15,-5.6) {usuario rellena y envía};

% 3) creación del registro
\draw[call] (\xV,-6.3) -- (\xE,-6.3) node[msg] {create(model)};
\draw[call] (\xE,-6.3) -- (\xB,-6.3) node[msg] {POST /roles/};
\draw[ret]  (\xB,-7.1) -- (\xE,-7.1) node[msg] {};
\draw[ret]  (\xE,-7.1) -- (\xV,-7.1) node[msg] {ResponseEnvelope (content/issues)};

\end{tikzpicture}%
}
\caption{Secuencia de integración extremo a extremo.}
\label{fig:seq}
\end{figure}

Este escenario demuestra que las cuatro piezas principales del forntend (descubrimiento, esquema
cacheado con ETag, conversión a Formly y cliente tipado) encajan sin
acoplamiento al dominio: cambiar de \texttt{roles} a cualquier otra entidad no
requiere tocar una sola línea de la vista que monta el formulario.
