\chapter{Introducción}
\epigraph{``Los buenos programadores saben qué escribir. Los grandes saben qué reutilizar.''}{Eric S. Raymond \cite{raymond1999cathedral}}

\section{Contexto}
En la actualidad el software de gestión está sometido a cuatro presiones
simultáneas: bajo coste, alta seguridad, alta eficiencia y un tiempo de
desarrollo cada vez más reducido. El ritmo de evolución de las tecnologías y
de los requisitos de negocio exige la capacidad de generar software de alta
calidad en muy poco tiempo. Esto supone, en muchas ocasiones, una antítesis:
para refinar y \gls{testear} correctamente un producto es necesaria una
inversión de tiempo que el calendario rara vez concede.

Para mitigar esta tensión la industria ha creado los \gls{framework}s. Estos
productos de software empaquetan las funcionalidades transversales necesarias
para el desarrollo rápido --- persistencia, seguridad, comunicación, validación
--- permitiendo asegurar y probar la base del código y obtener así productos
firmes, de bajo coste y alta calidad. Sin embargo, a pesar de tratarse de
software muy maduro, los frameworks comerciales de propósito general tienen
límites: es imposible crear una solución universal que satisfaga las
necesidades individuales de cada desarrollo, por lo que siempre es necesaria
la introducción de arquitecturas y convenciones propias que, apoyándose en la
herramienta, completen los requisitos concretos del proyecto.

Es en ese punto donde se sitúa el presente Trabajo de Fin de Grado: en el
desarrollo de las herramientas y funcionalidades añadidas que completan un
framework propio, ajustado a las arquitecturas y a la forma de trabajar del
\gls{itc} en sus proyectos de gestión de datos científicos.

\section{Descripción del problema}
El \gls{itc}, en colaboración con el \gls{jbvc}, desarrolla aplicaciones web
para la gestión de datos botánicos y de biodiversidad. Estos proyectos
comparten una característica problemática: su modelo de datos no es estable,
sino que \emph{evoluciona} a medida que avanza la investigación y se incorporan
nuevas fuentes y necesidades. Cada cambio en el modelo de datos propaga un
coste en cascada que afecta al backend (modelos, validación, endpoints), a la
capa de comunicación (contratos, tipos) y al frontend (formularios, tablas,
vistas de detalle). Buena parte de ese código se escribe manualmente y se
acopla a un dominio concreto, de modo que su reutilización en otro proyecto, o
incluso su mantenimiento dentro del mismo, resulta caro y propenso a errores.

El problema que motiva este trabajo puede enunciarse así: \emph{cómo reducir
al mínimo el código que hay que escribir y mantener para exponer, validar,
comunicar y editar una entidad de datos cuando el modelo está en evolución
constante, sin sacrificar la calidad ni acoplar la solución a un dominio
particular}.

\section{Solución propuesta}
La solución que se aborda es un framework \emph{full-stack} formado por dos
piezas que se diseñan para encajar entre sí mediante un contrato uniforme:

\begin{itemize}
  \item Un backend, \textbf{\emph{uniback}}, construido sobre FastAPI,
  SQLAlchemy~2.x y PostgreSQL, que aporta un núcleo de modelos reutilizables,
  un envoltorio de respuesta normalizado, fábricas de endpoints CRUD y la
  capacidad de derivar automáticamente un \gls{jsonschema} enriquecido a
  partir del modelo ORM.
  \item Una librería de componentes Angular, \textbf{\emph{ngt-gui}}, que
  consume ese contrato mediante una capa cliente genérica y, a partir del
  esquema publicado por el backend, genera formularios dinámicos con
  \gls{formly} sin necesidad de escribir HTML específico de cada entidad.
\end{itemize}

La idea vertebradora es que el modelo de datos sea la \emph{única fuente de
verdad}: un cambio en el ORM se propaga automáticamente al esquema, al
contrato y a la interfaz, eliminando el código repetitivo y el riesgo de
desincronización.

\section{Estructura del documento}
El resto del documento se organiza como sigue. El capítulo
\textbf{Estado actual y objetivos iniciales} describe los antecedentes del
proyecto, su estado de partida y los objetivos generales y específicos. El
capítulo de \textbf{Aportaciones} justifica la repercusión del trabajo, las
competencias cubiertas y su alineamiento con los Objetivos de Desarrollo
Sostenible. El capítulo de \textbf{Desarrollo} constituye el núcleo técnico de
la memoria: presenta la metodología, la planificación, el análisis de
requisitos, la arquitectura y el detalle de cada uno de los incrementos. A
continuación, el capítulo de \textbf{Resultados} valora lo conseguido frente a
los objetivos, y el de \textbf{Conclusiones y trabajo futuro} recoge las
lecciones aprendidas, las líneas de continuación y el uso que se ha hecho de
la inteligencia artificial. El documento finaliza con la bibliografía y los
anexos.
