% ============================================================
%  CAPÍTULO 1 — INTRODUCCIÓN
% ============================================================
\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}

\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

Al iniciar mi periodo de prácticas en la empresa \gls{itc}, me encontré con la tarea de
desarrollar una librería \textit{frontend} para facilitar el desarrollo de aplicaciones web
basadas en el marco \gls{nextgendem}. Este proyecto, denominado \gls{ngtgui}, tenía como
objetivo principal acelerar el proceso de desarrollo \textit{frontend} al proporcionar una
serie de componentes reutilizables y funcionalidades predefinidas. Durante el desarrollo de
esta librería, me di cuenta de que, aunque era útil para proyectos específicos, su
aplicabilidad estaba limitada debido a su dependencia del \textit{backend} existente.

Tras llegar a esta realización y siendo consciente de las limitaciones temporales de mis
prácticas, consulté con mi tutor en la empresa la posibilidad de ampliar el alcance del
proyecto para incluir también un \textit{framework} \textit{backend}. La idea era crear un
conjunto completo de herramientas que permitiera el desarrollo rápido de aplicaciones web,
tanto en la capa de presentación como en la de negocio y datos. Esta expansión requería de
tiempo adicional, lo que nos llevó a plantearlo como Trabajo Fin de Grado.

La característica diferencial del proyecto es la \textbf{tubería de transformación de
esquemas}: los modelos de datos definidos en Python se convierten automáticamente en
contratos JSON~Schema que el \textit{frontend} consume para generar formularios, tablas y
operaciones \gls{crud} sin necesidad de escribir código repetitivo en ninguna de las dos
capas. Este enfoque \gls{rad} reduce drásticamente el tiempo necesario para llevar un
prototipo funcional a producción.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

El objetivo general del presente \gls{tfg} es \textbf{diseñar, implementar y validar un
\textit{framework} de desarrollo rápido de aplicaciones web} que cumpla los siguientes
objetivos específicos:

\begin{enumerate}[label=\textbf{OE\arabic*.}]
  \item Definir una tubería de transformación de esquemas que convierta modelos
    SQLAlchemy en JSON~Schema anotados, consumibles por el \textit{frontend} sin
    adaptaciones manuales.
  \item Implementar un sistema de plugins por capas en el \textit{backend} que permita
    enriquecer los esquemas sin modificar los modelos base.
  \item Desarrollar un conjunto de componentes Angular reutilizables (tablas dinámicas,
    formularios declarativos y cuadrícula de edición masiva) que interpreten los esquemas
    generados.
  \item Crear un editor visual de esquemas (\textit{Formly Editor}) integrado en el
    \textit{frontend} que permita a los usuarios modificar las propiedades de los
    formularios de forma interactiva.
  \item Empaquetar el sistema mediante \gls{docker} para facilitar su despliegue y
    replicabilidad en distintos entornos.
  \item Validar el \textit{framework} mediante pruebas unitarias, de integración y un caso
    de uso real en un proyecto del \gls{itc}.
\end{enumerate}

\section{Alcance y limitaciones}
\label{sec:alcance}

El presente trabajo abarca el diseño e implementación de ambas capas del \textit{framework}
(\textit{uniback} y \textit{ngt-gui}), así como su integración y validación en un entorno
de desarrollo real. Se excluyen del alcance:

\begin{itemize}
  \item La escalabilidad horizontal y el rendimiento en producción a gran escala (se deja
    como trabajo futuro).
  \item El soporte a bases de datos distintas de PostgreSQL, aunque la abstracción ORM
    facilita su incorporación futura.
  \item La implementación de un sistema de autenticación propio; se integra con el sistema
    existente del \gls{itc} mediante tokens \gls{jwt}.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}

El resto de este documento se organiza como sigue:

\begin{description}
  \item[Capítulo~\ref{ch:prefacio} — Prefacio:] contexto de origen del proyecto, estado
    previo del desarrollo y planificación inicial.
  \item[Capítulo~\ref{ch:planificacion} — Planificación:] metodología de trabajo,
    desglose de tareas, diagrama de Gantt y estimación de recursos.
  \item[Capítulo~\ref{ch:arte} — Estado del arte:] revisión de tecnologías y herramientas
    relacionadas con el \gls{rad} web.
  \item[Capítulo~\ref{ch:arquitectura} — Arquitectura del sistema:] visión global de la
    arquitectura, decisiones de diseño y contratos entre capas.
  \item[Capítulo~\ref{ch:implementacion} — Implementación:] descripción detallada del
    desarrollo del \textit{backend} y el \textit{frontend}.
  \item[Capítulo~\ref{ch:pruebas} — Pruebas y evaluación:] estrategia de pruebas,
    cobertura alcanzada y resultados.
  \item[Capítulo~\ref{ch:conclusiones} — Conclusiones:] logros, lecciones aprendidas y
    líneas de trabajo futuro.
\end{description}
