% ============================================================
%  CAPÍTULO 2 — PREFACIO
% ============================================================
\chapter{Prefacio}
\label{ch:prefacio}

\section{Origen del desarrollo}
\label{sec:origen}

Este proyecto surge como una expansión del desarrollo ejercido en mis prácticas de empresa.
\gls{ngtgui} fue diseñado originalmente para facilitar y acelerar el desarrollo
\textit{frontend} en base a un \textit{backend} específico.

Este proyecto, aunque útil, limitaba su aplicabilidad a proyectos con arquitecturas
idénticas y requería, en el caso de que se deseasen realizar modificaciones en el
\textit{backend}, reescribir mucho código. Reconociendo esta limitación y consultándolo
con mi tutor de empresa en el \gls{itc}, se decidió ampliar el alcance del proyecto para
crear un \textit{framework} completo que incluyese tanto \textit{backend} como
\textit{frontend}, permitiendo así su uso en una variedad más amplia de proyectos y
arquitecturas.

Por otra parte, el desarrollo del proyecto ya estaba avanzado y, debido a las limitaciones
temporales de las prácticas de empresa, tuve que redirigir mi trabajo hacia un punto
intermedio, ya que el \textit{framework} se deseaba utilizar para el desarrollo de un
proyecto nuevo en la empresa. Así, el proyecto se orientó a crear un \textit{framework}
que facilitase el desarrollo rápido de aplicaciones web. En base a este desarrollo se
planteó el presente Trabajo Fin de Grado, con el objetivo de documentar y presentar el
\textit{framework} completamente desarrollado, incluyendo tanto el \textit{backend} como
el \textit{frontend}, y demostrar su utilidad en el desarrollo rápido de aplicaciones web.

\section{Estado previo del desarrollo}
\label{sec:estado-previo}

Al comenzar el \gls{tfg}, el \textit{framework} se encontraba en una fase intermedia de
madurez.

\subsection{Frontend}
\label{subsec:estado-frontend}

La librería \gls{ngtgui} contaba con una buena parte de sus funcionalidades implementadas:
tablas dinámicas con paginación y filtros, un sistema de navegación lateral configurable y
varios componentes de formulario básicos. Sin embargo, la generación automática de
formularios a partir de esquemas y la edición masiva de registros aún no estaban
disponibles. Al ser yo el autor principal de esta capa, tenía un conocimiento pleno de su
alcance y las tareas necesarias para su finalización.

\subsection{Backend}
\label{subsec:estado-backend}

La capa \textit{backend} (\gls{uniback}) partía de una base más madura en términos de
infraestructura (autenticación \gls{jwt}, gestión de errores, contenedores Docker), pero
carecía de la maquinaria de generación de esquemas y del sistema de plugins. Al no haber
participado en su desarrollo original, mi primer paso fue una fase de exploración y
familiarización con el código existente, en estrecha colaboración con el equipo del
\gls{itc}.

\section{Planificación previa al desarrollo}
\label{sec:planificacion-previa}

Antes de iniciar el desarrollo del \gls{tfg} se realizó una pseudoplanificación con el
objetivo de establecer una hoja de ruta clara. Esta planificación preliminar se revisó y
formalizó en la fase de planificación descrita en el
capítulo~\ref{ch:planificacion}.

\subsection{Frontend}
\label{subsec:plan-frontend}

Debido a que el desarrollo del \textit{frontend} fue realizado durante mis prácticas de
empresa, tenía un conocimiento pleno del alcance y las tareas necesarias para su
finalización. Se identificaron tres grandes bloques: generación de formularios declarativos
(Formly), cuadrícula de edición masiva (AG~Grid) y editor visual de esquemas.

\subsection{Backend}
\label{subsec:plan-backend}

El \textit{backend}, al ser un desarrollo en el que no había participado desde el
principio, requirió de una fase de análisis más extensa. Tras las sesiones con el equipo
del \gls{itc}, se identificaron como tareas prioritarias: la tubería SQLAlchemy~→
JSON~Schema, el sistema de plugins por capas, el endpoint de operaciones en bloque
(\textit{bulk}) y las pruebas de integración.
