\chapter{Aspectos económicos y temporales}

\section{Planificación temporal}
El proyecto se planificó en 265 horas distribuidas en seis fases
(tabla~\ref{tab:plan}) para dar unas 35 horas de holgura a la hora de ensayar
la respectiva defensa y corregir errores. La naturaleza evolutiva de la planificación, acordada
con la empresa, implicó revisar la estimación al cierre de cada incremento.
La tabla~\ref{tab:desv} recoge la desviación entre lo estimado y lo realmente
invertido por cada fase.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Estimación frente a esfuerzo real por fase.}
\label{tab:desv}
\centering
\begin{tabular}{|p{5.2cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Est.} & \textbf{Real} \\ \hline
Planificación y entorno & 50 & 48 \\ \hline
Inc.~1: API y modelado & 40 & 56 \\ \hline
Inc.~2: contrato back--front & 50 & 62 \\ \hline
Inc.~3: formularios Formly & 45 & 58 \\ \hline
Inc.~4: esquemas desde ORM & 50 & 34 \\ \hline
Documentación y presentación & 30 & 32 \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total}} & \textbf{265} & \textbf{290} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

La desviación se concentra en los incrementos 1--3, que requirieron más
esfuerzo del estimado por la curva de aprendizaje del código heredado; el
Incremento~4 se completó incluyendo el polimorfismo y las relaciones del ORM
en el \emph{bundle} de esquemas.

\section{Presupuesto}
El presupuesto se calcula imputando las 290 horas realmente invertidas
(tabla~\ref{tab:desv}) a un coste de ingeniería de software junior y añadiendo
el coste de la infraestructura en la nube empleada durante el desarrollo y la
validación, estimada con las tarifas de la tabla~\ref{tab:aws}. Todo el
\emph{software} empleado es de código abierto, por lo que el coste de licencias
es nulo. La tabla~\ref{tab:presu} resume el cálculo.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Presupuesto estimado del proyecto.}
\label{tab:presu}
\centering
\begin{tabular}{|p{7cm}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Concepto} & \textbf{Cant.} & \textbf{Coste ud.} & \textbf{Total} \\ \hline
Mano de obra (ingeniería) & 290 h & 18 \texteuro{}/h & 5.220 \texteuro{} \\ \hline
Licencias de software & --- & 0 \texteuro{} & 0 \texteuro{} \\ \hline
Infraestructura en la nube (AWS) & 4 meses & 144 \texteuro{}/mes & 576 \texteuro{} \\ \hline
\multicolumn{3}{|r|}{\textbf{Subtotal}} & \textbf{5.796 \texteuro{}} \\ \hline
\multicolumn{3}{|r|}{Costes indirectos (10\%)} & 580 \texteuro{} \\ \hline
\multicolumn{3}{|r|}{\textbf{Total estimado}} & \textbf{6.376 \texteuro{}} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

El retorno de esta inversión no se mide en el propio TFG sino en los proyectos
que lo reutilicen: al eliminar el código repetitivo de exposición, validación
y formularios, el ahorro esperado por entidad nueva es de varias horas de
desarrollo y mantenimiento, lo que amortiza el coste del framework ya en el
primer proyecto que lo adopte.

\section{Presupuesto de despliegue en AWS}
El presupuesto anterior cubre el \emph{desarrollo} del framework. Como su
finalidad es servir de base a proyectos reales, se plantea además una
estimación del coste de \emph{explotación} en producción sobre Amazon Web
Services (AWS). El despliegue del proyecto no es monolítico: amplía la
configuración base de contenedores (Algoritmo~\ref{lst:dockercompose}) hacia una
arquitectura \emph{multinodo} en la que un proxy inverso Traefik enruta cada
prefijo de ruta (\texttt{/api/...}) hacia un nodo de API especializado por
dominio ---núcleo (\emph{core}), autenticación, especies, ficheros, anotaciones
y asistente de IA---, junto a la base de datos PostgreSQL, la caché Redis y un
\emph{worker} de Celery. Esta arquitectura se traslada a servicios gestionados
de AWS, que asumen la administración (parches, copias, alta disponibilidad) a
cambio de un coste mensual recurrente.

Cada pieza tiene su equivalente gestionado: los nodos de API (FastAPI sobre
Uvicorn) y el \emph{worker} de Celery se ejecutan como contenedores en Amazon
ECS con Fargate; PostgreSQL pasa a Amazon RDS; Redis a Amazon ElastiCache; y el
frontend Angular (\texttt{ngt-gui}), al tratarse de una aplicación estática, se
sirve desde Amazon S3 a través de la red de distribución CloudFront. El papel de
Traefik ---enrutar por prefijo de ruta--- lo asume de forma nativa el
balanceador de carga (\emph{Application Load Balancer}, ALB) mediante reglas de
escucha por nodo, por lo que no necesita un contenedor propio. Se añaden la
gestión de DNS con Route~53 y los costes de transferencia de datos, copias de
seguridad y observabilidad. La tabla~\ref{tab:aws} recoge la estimación
mensual.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Estimación de coste mensual de despliegue en AWS.}
\label{tab:aws}
\centering
\begin{tabular}{|p{4.4cm}|p{7.6cm}|c|}
\hline
\textbf{Servicio AWS} & \textbf{Configuración / equivalencia} & \textbf{\texteuro{}/mes} \\ \hline
Cómputo (ECS Fargate) & 6 nodos de API (\emph{core}, auth, species, files, annotations, assistant) + \emph{worker} Celery; $\sim$0,25 vCPU y 0,5 GB por contenedor (24/7) & 60 \\ \hline
Base de datos (RDS PostgreSQL) & Instancia db.t3.small + 20 GB SSD (gp3) & 28 \\ \hline
Caché y cola (ElastiCache, Redis) & Nodo cache.t3.micro & 12 \\ \hline
Enrutado y balanceo (ALB) & Sustituye a Traefik: reglas de ruta por nodo y terminación HTTPS & 20 \\ \hline
Frontend (S3 + CloudFront) & Hosting estático de \texttt{ngt-gui} + CDN & 8 \\ \hline
DNS (Route~53) & 1 zona alojada & 1 \\ \hline
Transferencia de datos salientes & $\sim$50 GB/mes & 5 \\ \hline
Copias de seguridad y observabilidad & \emph{Snapshots} de RDS + CloudWatch & 10 \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Total mensual (infraestructura)}} & \textbf{144} \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Total anual}} & \textbf{1.728} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Las cifras son orientativas y corresponden a precios bajo demanda
(\emph{on-demand}) en una región europea (Irlanda, \emph{eu-west-1}, o España, \emph{eu-south-2}); 
AWS factura en dólares, por lo que el importe en euros
depende del tipo de cambio. El coste puede reducirse de forma notable: las
opciones de \emph{Savings Plans} o instancias reservadas a uno o tres años
rebajan el cómputo y la base de datos en torno a un 30--40\,\%, y el primer año
de explotación queda parcialmente cubierto por la capa gratuita (\emph{free
tier}) de AWS.

El nodo de asistente (\texttt{assistant\_\allowbreak node}) introduce un coste
\emph{variable} que no figura en la tabla: el del modelo de lenguaje. Dependiendo
de la api utilizada el coste varía (OpenAI, Anthropic, etc.). Si por privacidad o 
por volumen se prefiere alojar un modelo propio como los modelos locales servidos 
por LM~Studio durante el desarrollo,
haría falta una instancia con GPU (por ejemplo, una g4dn.xlarge, en torno a
350 \texteuro{}/mes), opción que solo se justifica con un uso intensivo. El
nodo de demostración \texttt{seedbeds\_\allowbreak node} se activa bajo demanda
(perfil de Compose) y no forma parte del coste base.

Como alternativa de menor coste para entornos de pruebas o de tráfico reducido,
toda la arquitectura multinodo puede convivir en una única instancia EC2
ejecutando el mismo \texttt{docker compose} (por ejemplo, una t3.large), lo que
sitúa el gasto en torno a 50--70 \texteuro{}/mes a cambio de renunciar a la alta
disponibilidad y a la gestión automatizada de los servicios. La arquitectura
gestionada de la tabla~\ref{tab:aws} es la recomendada para un despliegue en
producción por su resiliencia y su menor carga de mantenimiento.
