\chapter{Marco tecnológico y estado del arte}

\section{Tecnologías del backend}

\subsection{FastAPI y Pydantic}
FastAPI~\cite{fastapi} es un \emph{framework} web asíncrono para Python que
genera documentación OpenAPI automáticamente y valida las entradas y salidas
mediante Pydantic. La elección para este trabajo se origina en la base suministrada
por el \gls{itc} y por la capacidad de generar \gls{jsonschema}.

\subsection{SQLAlchemy 2 y Alembic}
SQLAlchemy~\cite{sqlalchemy} es el ORM de referencia en Python. Su versión
2 introduce la API tipada con \texttt{Mapped[...]} y \texttt{mapped\_column},
que el framework aprovecha para inferir tipos al construir el esquema. Alembic
gestiona las migraciones de esquema, imprescindible cuando el modelo de datos
evoluciona: cada cambio se materializa en una \emph{revision} versionada y
reproducible. De nuevo, la elección de SQLAlchemy se debe a la base proporcionada por el \gls{itc}

\subsection{SQLAlchemy-Continuum}
\gls{continuum} añade versionado e histórico automático a los modelos ORM. Su
particularidad es que debe inicializarse antes de definir los modelos. Esta es una
restricción de diseño que condicionó la arquitectura del inicializador. El
versionado nativo delega el histórico en el propio motor cuando es posible,
reduciendo el coste de mantener tablas espejo.

\subsection{Infraestructura: PostgreSQL, Docker, Redis y Celery}
PostgreSQL es la base de datos relacional elegida por su robustez y su soporte
de tipos avanzados (JSONB, \emph{full-text search}). \gls{docker} y
\texttt{docker compose} aportan despliegue reproducible multiplataforma
(RNF-02). Redis y Celery habilitan el procesamiento asíncrono de tareas
(\texttt{SystemProcess}), inicializados de forma opcional por el framework.
La elección de estas tecnologías se debe a la base proporcionada por el \gls{itc} 
y a su idoneidad para el despliegue de microservicios. Especialmente, \gls{docker}
ha sido crucial, no solo para el despliegue y reproducibilidad, sino también para
el calculo de costes de infraestructura y la integración continua.

\subsection{Carga de modelos de IA: LM Studio}
LM Studio~\cite{lmstudio} es una herramienta de escritorio para la gestión de
modelos de lenguaje. Permite la carga de modelos locales y remotos, la
configuración de parámetros de inferencia y la evaluación de rendimiento. Se ha utilizado para cargar 
y probar el modelo de lenguaje gemma 4 2b, que utiliza el proyecto como modelo para
interactuar con el sistema.

\section{Tecnologías del frontend}

\subsection{Angular}
Angular~\cite{angular} es un \emph{framework} de aplicaciones web basado en
TypeScript, con inyección de dependencias y un sistema de módulos que encaja
con la distribución del proyecto como librería publicable (\texttt{ngt-gui}).
Su tipado fuerte permite que la capa cliente del contrato sea genérica y
tipada. Se utilizó debido a la base proporcionada por el \gls{itc} y a su 
idoneidad para el desarrollo de aplicaciones web modernas.

\subsection{Formly}
\gls{formly}~\cite{formly} construye formularios de manera declarativa a
partir de una configuración (\texttt{FormlyFieldConfig[]}) en lugar de HTML
campo a campo. Soporta tipos personalizados, validadores y expresiones
reactivas, lo que lo hace idóneo como destino de una traducción automática
desde el esquema. El proyecto lo combina con \emph{ng-zorro} y un conjunto de
tipos personalizados. El uso de esta tecnología tambien ha estado motivado por la base proporcionada por el \gls{itc}.

\section{Herramientas de desarrollo y diseño}
\subsection{Visual Studio Code}
Visual Studio Code~\cite{vscode} es el editor de código elegido por su soporte universal de lenguajes,
su ecosistema de extensiones y su integración con Git y Docker. Se ha utilizado para el desarrollo de todo el 
proyecto, incluyendo la escritura de código, la depuración, la gestión de versiones, la escritura de esta memoria
y la documentación.

\subsection{krita}
Krita~\cite{krita} es un software de pintura digital y edición de imágenes. Se ha utilizado para la creación
 de iconos, ilustraciones y gráficos que complementan el diseño del proyecto, 
 así como para la edición de imágenes utilizadas en la interfaz de usuario.

\subsection{LaTeX}
LaTeX~\cite{latex} es un sistema de preparación de documentos de alta calidad. 
Se ha utilizado para la redacción de esta memoria, permitiendo la inclusión de  referencias bibliográficas
 y la generación de un documento profesional y estructurado.



\section{Estado del arte: generación de interfaces dirigida por esquema}
La idea de derivar interfaces de un esquema no es nueva. En el ecosistema web
existen \texttt{react-jsonschema-form} y \texttt{JSON Forms}, que renderizan
formularios a partir de \gls{jsonschema}. Estas soluciones, sin embargo, se
centran en el lado cliente y asumen que el esquema se proporciona ya
elaborado. En el lado servidor, herramientas como FastAPI exponen OpenAPI,
pero ese contrato describe \emph{operaciones}, no incluye pistas de
presentación, y no resuelve el acoplamiento del cliente al dominio.

La tabla~\ref{tab:soa} compara los enfoques. La aportación diferencial de este
trabajo no es inventar un renderizador de esquemas, sino \textbf{cerrar la
cadena completa}: derivar el esquema \emph{desde el ORM}, enriquecerlo con
pistas de presentación en el propio esquema, transportarlo por un contrato
uniforme, y consumirlo con una capa genérica que mantiene la compatibilidad 
con el código heredado. Considero de vital importancia la retrocompatibilidad, ya que
sería inútil proporcionar un software que requiera más coste de implementación que el ya existente.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Comparación de enfoques de generación de interfaces.}
\label{tab:soa}
\centering
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Enfoque} & \textbf{Desde ORM} & \textbf{Hints UI} &
\textbf{Contrato} & \textbf{Versionado} \\ \hline
react-jsonschema-form & No & Parcial & No & No \\ \hline
JSON Forms & No & Sí (uischema) & No & No \\ \hline
OpenAPI/Swagger UI & No & No & Operaciones & No \\ \hline
Admin autogenerados & Sí & Limitado & Acoplado & No \\ \hline
\textbf{Este trabajo} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí (x-*)} &
\textbf{Uniforme} & \textbf{ETag} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Frente a los \emph{admin} autogenerados, que sí
parten del ORM pero acoplan la interfaz al servidor y son difíciles de
reutilizar fuera de su \emph{stack}, la solución propuesta mantiene frontend y
backend desacoplados mediante un contrato explícito y portable, que es
precisamente lo que habilita la reutilización en proyectos con modelos de
datos en evolución y con diferentes bases de datos.
